\documentclass[journal]{IEEEtran}

% encodec type
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\decimalpoint

% packages for links in the document
\usepackage[
		pdftex,
		colorlinks=true,
		urlcolor=blue,
		linkcolor=black,
		citecolor=black
	    ]
	    {hyperref}

% math fonts
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}

\usepackage[
		backend=biber,
		sorting=none,
		style=numeric-comp
	    ]
	    {biblatex}

\usepackage{csquotes}
\addbibresource{ref.bib}

% more packages <|++|>
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage[off]{svg-extract}
\svgsetup{clean=true}
\usepackage{relsize}

\usepackage{multirow}

\usepackage{siunitx}
\usepackage[inline]{enumitem}

\title{Modelado y Análisis de un Sensor de Amoniaco Utilizando Películas
de Polímero}
\author{}

\newcommand{\nh}{\mathrm{NH_3}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	En este trabajo se estudió cómo se puede fabricar un sensor de amoniaco
	utilizando un método previamente descrito por Fuhrhop en
	\cite{fuhrhop2015coplanar}. Se identifica algunos polímeros que pueden
	detectar con gran selectividad el gas de amoniaco. Utilizando el
	software multifísico COMSOL, se estima el comportamiento del sensor
	propuesto. Utilizando investigaciones experimentales sobre la reacción
	de películas poliméricas prístinas ante diferentes concentraciones de
	gas (Joshi \textit{et al.} \cite{joshi2011ammonia} que estudia el PPy,
	Seekaew \textit{et al.} \cite{seekaew2014low} que estudia el PEDOT y Liu
	\textit{et al.} \cite{liu2021high} que estudia el PANI) se logra modelar
	cómo cambia la conductividad de dichas películas y simular qué
	comportamiento tendría el sensor propuesto cuando es expuesto a
	$\mathrm{NH_3}$. De esto se concluye que el PPy es el polímero que daría
	los mejores resultados para el sistema aquí planteado. Finalmente se
	analiza que ocurre cuando se varía el largo del sensor, mostrando que
	este afecta la respuesta del sensor, pero no de manera considerable.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Sensor, amoniaco, polímeros, guía de ondas, COMSOL.
\end{IEEEkeywords}
\section{Introducción}
\label{sec:introduccion}
\IEEEPARstart{E}N las últimas décadas la detección de gases se ha vuelto de
mayor interés en aplicaciones industriales, médicas y de control de calidad
ambiental en lugares cerrados \cite{chang2017one, chuang2018room,
ortiz2018wireless}. Uno de los gases peligrosos que ha ganado importancia es el
gas de amoniaco, dado su impacto en la salud de las personas. La detección del
amoniaco ($\nh$) se ha hecho importante puesto que el gas es utilizado en para
la producción de hidrógeno y promete ser un buen reemplazo para el combustible
convencional \cite{vitse2005use, lim2021ammonia, yapicioglu2019review,
macfarlane2020roadmap}. No obstante el gas es nocivo y puede resultar letal si
se es expuesto por periodos prolongados de tiempo \cite{sundblad2004acute,
donham2002synergistic, naseem2018ammonia}.

Existen varios métodos de detección para el amoniaco. Algunos de los más
utilizados son:
\begin{enumerate*}[label={\arabic*)}]
\item sensores basados en MOX,
\item sensores basados en transistores de efecto de campo,
\item sensores basados en polímeros conductores y
\item sensores basados en métodos ópticos.
\end{enumerate*}
Los sensores MOX, por sus siglas en inglés \textit{Metal OXide} (Óxido de metal)
se popularizaron por su sencilla fabricación. Se dividen en dos categorías
óxidos semiconductores de tipo \textit{p} y de tipo \textit{n} y suelen trabajar
en un rango de temperatura entre los $250$ a $550 \si{\degreeCelsius}$. Hübner
\textit{et al.} sugiere que la respuesta de los materiales tipo \textit{p} esta
dada por la raíz cuadrada de la respuesta de los tipo \textit{n}, por lo cual
estos últimos son más utilizados. A pesar de sus ventajas en cuanto a la
facilidad en la fabricación, este tipo de sensores suele presentar una baja
selectividad \cite{timmer2005ammonia}.  Los sensores basados en el transistor de
efecto de campo (FET \textit{Field Effect Transistor}) miden los cambios en las
curvas de corriente/voltaje o curvas I-V. Los más utilizados son aquellos que
utilizan el modelo MOSFET (\textit{Metal Oxide Semiconductor Field Effect
Transistor}). La selectividad de estos sensores depende altamente del material
que se utilice para la puerta del transistor. Desde inicios de la década pasada
ha existido un alza en el interés por utilizar polímeros conductores para las
puertas de estos sensores \cite{covington1999conducting, hatfield2000gasfets}.
Los sensores basados en polímeros son, en su base, sensores químicos resistivos,
en el hecho de que se suele medir un cambio en su impedancia para asociar este a
un cambio en el gas que se espera medir. Si bien, por si solos, los polímeros
suelen tener alguna interacción con algunos gases, ha sido tendencia en aumento
la idea de utilizar polímeros con otras técnicas para medir, como se explicó en
el punto anterior. Específicamente los polimeros: polipirrol (PPy), polianilina
(PANI) y poli(3,4-etilendioxitiofeno) (PEDOT) son frecuentemente utilizados con
gases.  Los métodos ópticos suelen utilizar espectroscopia como método de de
detección.  La técnica TDLAS (\textit{Tuable Diode Laser Absorption
Spectroscopy}) es ampliamente utilizado para medir concentraciones de amoniaco.
Los sensores ópticos tienen una alta selectividad y pueden operar en un rango
variado de temperaturas. Este tipo de sensores son principalmente usados para
monitoreo ambiental \cite{lackner2007tunable}.

Fuhrhop en \cite{fuhrhop2015coplanar} demostró que es posible utilizar una
guía de onda coplanar como sensor, ayudándose de el uso de polímeros se puede
mejorar la sensibilidad de tal sensor. Mientras que en
\cite{fuhrhop2016electrical} se caracterizan nanofibras de polímeros para dicha
aplicación. Este trabajo tiene como motivación diseñar un prototipo de sensor de
amoniaco basado en \cite{fuhrhop2015coplanar} por medio de simulaciones y
análisis de un modelo analítico.

% End of introduccion

\section{Películas de polímero}
\label{sec:películas_de_polímero}

% Explicar la reacción de las películas con el gas y mencionar las que fueron
% seleccionadas para este estudio. Utilizar la sección 2.1.4 de la tesis para
% esta sección.
Una reacción química provocada por el gas de amoniaco en algunos polímeros causa
en estos una variación en su conductividad. Generalmente una reacción de óxido
reducción es la causante de este fenómeno y termina por convertir el gas de
amoniaco en amonio ($\mathrm{NH_4^+}$) mientras que oxida el polímero. Esta
reacción es reversible y cuando el sistema se ve nuevamente inyectado con aire
parte del amonio se convierte nuevamente en amoniaco y el polímero se reduce.
Todo esto produce un cambio de impedancia en los polímeros. Por ejemplo, el
polipirrol ha sido reportado perder un electrón en una de las cadenas de
nitrógeno del esqueleto del polímero, lo cual causa un decremento en los
portadores de carga de la película que se traduce en un decaimiento de la
conductividad en general del material \cite{carquigny2009ammonia}. Se puede
generalizar el comportamiento de los polímeros ante el gas como en la ecuación
\ref{eq:reaccion} \cite{gustafsson1989interaction}.

\begin{equation}\label{eq:reaccion}
	\mathrm{Polimero}^+\mathrm{A}^- + \mathrm{NH_3} \rightleftharpoons
	\mathrm{Polimero}^0 - \mathrm{NH_3^+}, \mathrm{A}^-
\end{equation}

Los polímeros más utilizados para la detección de gases son el PEDOT:PSS, el PPy
y el PANI \cite{wang2020sensors} y estos presentan una buena selectividad hacia
el gas de amoniaco \cite{kwak2019ammonia, li2017flexible, lv2019enhanced,
kharat2007synthesis, wang2012ammonia, wu2000ammonia}

Dependiendo del polímero escogido la sensibilidad ante el gas variará. Para
corroborar como se comportará el sistema en presencia del $\nh$ se
utilizarán los datos obtenidos en trabajos similares. De estos se extraerá el
comportamiento del polímero en presencia del analito, con dicha respuesta, se
modelará la relación entre la impedancia del material sensor y la concentración
de amoniaco.  Esto permitirá modelar como se comportará el sistema completo en
presencia del gas. Esta idea no es nueva, en \cite{yaghouti2018comsol} los
autores muestran la complejidad de crear modelos realmente representativos para
simulaciones sin datos experimentales, aquí se plantea la idea de utilizar un
sistema sensor ya fabricado para extraer datos del comportamiento con
respecto al gas, dado que los simuladores modernos son limitados en cuanto a la
capacidad de modelar estas reacciones químicas.

% End of películas_de_polímero

\section{Modelo matemático}
\label{sec:modelo_matemático}
% Explicar brevemente el modelo matemático sin detallar mucho la resolución de
% las ecuaciones.

En \cite{fuhrhop2016electrical} Fuhrhop demostró que la impedancia del sistema
presentado en la figura \ref{fig:modelo_fuhrhop} está dado por la ecuación
\ref{eq:imp_total}.

\begin{equation}\label{eq:imp_total}
Z = \frac{Z_0}{\tanh \gamma l}
\end{equation}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/diagrama.png}
\caption{Guía de ondas y sus dimensiones. En esta se ven los componentes pasivos
que componen su impedancia en un modelo de parámetros distribuidos. Aquí $L_1$,
$R_1$, $L_2$ y $R_2$ son las inductancias y resistencias asociadas a las lineas
conductoras de la guía de ondas; $G$ y $C$ son la conductancia y capacitancia,
respectivamente del sustrato; y $C_a$ es la capacitancia del aire entre las
lineas conductoras. Los parámetros $l$, $s$, $w$, $h$ y $a$ corresponden a el
largo de la guía, el grosor del sustrato, el ancho de las lineas conductoras, el
grosor de las lineas conductoras y la separación entre las lineas conductoras,
respectivamente. El modelo de la figura es una recreación del modelo propuesto
en \cite{fuhrhop2016electrical}.}
\label{fig:modelo_fuhrhop}
\end{figure}

\begin{align}
	Z_0 &= \sqrt{\frac{R + \jmath \omega L}{G + \jmath \omega C}}\\
	\gamma &= \sqrt{(R + \jmath \omega L)(G + \jmath \omega C)}
\end{align}

% End of modelo_matemático

\section{Conductividad de los polímeros}
\label{sec:conductividad_de_los_polímeros}
% Explicar de donde salen los valores de los polímeros para las simulaciones

Se propone utilizar polímeros prístinos para el planteamiento de las
simulaciones y ver como varían sus conductividades con diferentes
concentraciones de gas. Se utilizaran los datos de la tabla
\ref{table:conductividades} como los valores iniciales de las conductividades
para los polímeros sin dopaje a temperatura ambiente.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Conductividad de los materiales a temperatura ambiente.}
\label{table:conductividades}
\begin{tabular}{l r r}
\hline
Material & Conductividad ($\si{\siemens/\metre}$) & Referencia \\
\hline
\hline
PANI     & $0.33$                                 & \cite{safenaz2012synthesis} \\
PPy      & $7.9$                                  & \cite{irfan2019structural} \\
PEDOT    & $10$                                   & \cite{gueye2017structure} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Para poder emular el comportamiento de las conductividades es necesario extraer
datos experimentales de los polímeros mencionados a diferentes concentraciones
de gas. Se aproximarán dichos datos utilizando el software WebPlotDigitizer
\cite{rohatgi2022} y se utilizará una regresión lineal para ajustar un recta
estimadora de los valores requeridos.

\subsection{PPy}
\label{sub_sec:ppy}

El polipirrol (PPy) es uno de los polímeros más estudiados por lo sencillo que
es de sintetizar es un polímero conductor positivamente cargado cuando está
oxidado y pierde su conductividad cuando se sobre-oxida
\cite{deshmukh2017biopolymer}

En \cite{joshi2011ammonia} Joshi \textit{et al.} mostraron como se comporta un
sensor de amoniaco con una película sin dopaje. En este trabajo definen la
respuesta del sensor como \cite{joshi2011ammonia}:

\begin{equation}\label{eq:respuesta_joshi}
	\mathrm{Respuesta} = |\frac{\mathrm{R_{gas} - R_{aire}}}
	{\mathrm{R_{aire}}} | \times 100
\end{equation}

Utilizando la biblioteca \textit{scikit-learn} de Python \cite{scikit-learn,
sklear_regression} se aproximan los datos de Joshi como se ve en la figura
\ref{fig:joshi_python}

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/respuesta_joshi_python_fitting.svg}
\caption[Ajuste de curva para PPy]{Ajuste de curva hecho en Python para los
datos de aproximados del trabajo de Joshi \textit{et al.}
\cite{joshi2011ammonia}. En el eje $x$ se tiene la concentración en $\si{ppm}$ y
en el eje $y$ se tiene la respuesta del sistema al gas en porcentaje. El ajuste
muestra un buen puntaje de la regresión lineal, por lo que se pude utilizar el
rango propuesto para aproximar la respuesta por una recta.}
\label{fig:joshi_python}
\end{figure}

\subsection{PEDOT:PSS}
\label{sub_sec:pedot_pss}

El poli(3,4-etilendioxitiofeno)-poli(estireno sulfonato) o PEDOT:PSS  es un
polímero conjugado que ha ganado bastante popularidad en los últimos años dado
que puede ser utilizado como material activo en sensores flexibles
\cite{seekaew2014low}. El poli(3,4-etilendioxitiofeno) (PEDOT puro) es conocido
por ser un material insoluble y si es sintetizado en presencia de poli(estireno
sulfonato) (PSS) una dispersión acuosa puede ser obtenida, lo cual facilita la
creación de películas \cite{hakimi2016fabrication}.

La figura \ref{fig:seekaew_python} muestra la aproximación hecha en Python para
los valores del trabajo de Seekaew \textit{et al.}. En este caso se optó por
utilizar tres regresiones diferentes para aproximar sus datos por partes. En su
trabajo Seekaew define la respuesta igual que en la ecuación
\ref{eq:respuesta_joshi}.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/respuesta_seekaew_python_fitting.svg}
\caption[Ajuste de curva para PEDOT:PSS]{Respuesta obtenida en Python para los
	datos aproximados del trabajo de Seekaew \cite{seekaew2014low}. En este
	se divide la curva en tres aproximaciones por regresión lineal. Los
	puntos rojos son los valores aproximados. El gráfico muestra la
	concentración en ppm en el eje $x$ y la respuesta porcentual del
polímero en el eje $y$.}
\label{fig:seekaew_python}
\end{figure}

\subsection{PANI}
\label{sub_sec:pani}

Entre todos los polímeros conductores la polianilina es de los más prometedores
dado lo sencillo que es de sintetizar, lo modificable de sus propiedades y su
mejor estabilidad con respecto a los otros polímeros conductores
\cite{bhadra2009progress}. Es también, de los polímeros electos para este
estudio, el que tiene menor conductividad. Al igual que con los otros polímeros,
este usualmente es dopado para obtener mejores conductividades.

Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high} presenta la respuesta de una película de
PANI prístina como $\mathrm{R_{NH_3}/R_{aire}}$. Los datos de este trabajo han
sido aproximados utilizando WebPlotDigitizer y el ajuste de curva hecho en
Python se puede ver en la figura \ref{fig:liu_python}.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/respuesta_liu_python_fitting.svg}
\caption[Ajuste de curva para PANI]{Ajuste de curva de los datos aproximados de
	Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high}. En el eje vertical se tiene la
	relación entre la resistencia del material cuando se ve expuesta al gas
	con respecto a su resistencia en el aire. En el eje $x$ se ve la
	concentración de amoniaco en $\si{ppm}$. Dentro de los valores expuestos
	en el gráfico se puede apreciar que el sistema tiene un comportamiento
	lineal. Los puntos rojos son los valores digitalizados del trabajo de
	Liu.}
\label{fig:liu_python}
\end{figure}

\subsection{Cambios de conductividad}
\label{sub_sec:cambios_de_conductividad}

Como los trabajos revisados presentan diferencias en el planteamiento de la
respuesta para el sistema ante el gas, se debe diferenciar el caso del PPy y del
PEDOT que utilizarán las mismas ecuaciones, con el PANI que utilizará una
propia.

La resistencia de los polímeros se pude calcular como:
\begin{align}
	R &= \frac{l}{\sigma A} \label{eq:resistencia} \\
	\implies \sigma &= \frac{l}{R A} \label{eq:cond}
\end{align}

Si se desea conocer como variará el sistema ante la presencia del gas, pueden
utilizar las ecuaciones de las respuestas. Para el PPy y el PEDOT, está es la
ecuación \ref{eq:respuesta_joshi} de donde se puede resolver para obtener la
resistencia ante el gas, lo cual nos entrega dos posibles soluciones:
\begin{align}
\mathrm{R_{gas}} &= \left(1 - \frac{S}{100}\right) \mathrm{R_{aire}} \\
\mathrm{R_{gas}} &= \left(1 + \frac{S}{100}\right) \mathrm{R_{aire}}
\label{eq:rgas}
\end{align}
donde $S$ es la respuesta porcentual del gas. Si la respuesta superara el $100\%
\implies \frac{S}{100} > 1$ lo cual arrojaría un valor negativo para la
resistencia, como este escenario no puede ocurrir se descarta dicha solución. Se
utilizará la ecuación \ref{eq:rgas} como la solución de la resistencia ante la
respuesta. De aquí, reemplazando la resistencia de la ecuación \ref{eq:cond} por
la resistencia de la ecuación \ref{eq:rgas} se puede obtener una expresión para
la conductividad con respecto a la variación del gas:

\begin{equation}
	\sigma_{\mathrm{gas}} = \frac{\sigma_{\mathrm{aire}}}{1 + \frac{S}{100}}
	\label{eq:sigma_ppy_pedot}
\end{equation}
aquí $\sigma_{\mathrm{aire}}$ es la conductividad en el aire de los polímeros
dadas por la tabla \ref{table:conductividades}. Con esta ecuación se pueden
obtener nuevas conductividades para respuestas aproximadas ante el gas por las
regresiones lineales mostradas anteriormente para el PPy y el PEDOT, con las que
se puede simular el sistema en COMSOL con estos nuevos valores para estimar como
se comportaría el sensor en un rango de frecuencia establecido.

Para el caso del PANI se tiene que la respuesta está dada por:
\begin{equation}
	S = \frac{\mathrm{R_{gas}}}{\mathrm{R_{aire}}}
\end{equation}
de donde se tiene que:
\begin{equation}
	\mathrm{R_{gas}} = S \mathrm{R_{aire}}
\end{equation}
reemplazando de la misma manera en la ecuación de la conductividad
(\ref{eq:cond}) se tiene que:
\begin{equation}\label{eq:sigma_pani}
	\sigma_{\mathrm{gas}} = \frac{\sigma_{\mathrm{aire}}}{S}
\end{equation}

La tabla \ref{table:sigmas} muestra las conductividades de los polímeros
expuestos a diferentes concentraciones de gas calculados con las ecuaciones
\ref{eq:sigma_ppy_pedot} y \ref{eq:sigma_pani} utilizando las respuestas
aproximadas por las regresiones lineales presentadas en las figuras
\ref{fig:joshi_python}, \ref{fig:seekaew_python} y \ref{fig:liu_python}. En
estos valore se puede ver que la conductividad disminuye cuando aumenta la
concentración de gas.

\begin{table*}[t]
\centering
\caption[Conductividades a distintas concentraciones de gas]{Conductividades a
diferentes concentraciones de gas, calculados con las ecuaciones
\ref{eq:sigma_ppy_pedot} y \ref{eq:sigma_pani} en Python.}
\label{table:sigmas}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
Material & $\sigma$ en aire & $\sigma$ a 20 ppm & $\sigma$ a 40 ppm & $\sigma$ a 60 ppm & $\sigma$ a 80 ppm\\
\hline
\hline
PPy & 7.900 & 7.304 & 6.849 & 6.447 & 6.090\\
PEDOT & 10.000 & 9.837 & 9.827 & 9.817 & 9.806\\
PANI & 0.330 & 0.300 & 0.298 & 0.296 & 0.294\\
\hline
\end{tabular}
\end{table*}

% End of conductividad_de_los_polímeros

\section{Simulaciones}
\label{sec:simulaciones}

Para simular el comportamiento del sistema se utilizará el software multifísico
COMSOL \cite{comsol}. En el software se modela el sistema en 3D y se inserta la
guía de ondas en una cámara de gas rellena con aire, la figura \ref{fig:modelo}
muestra una versión de alambras del sistema modelado en COMSOL. Se utilizarán
las dimensiones presentadas en la tabla \ref{table:dim}. Un rango de frecuencia
entre los $50 \si{\hertz}$ a los $2 \si{\mega\hertz}$ será usado, este se
dividirá en tres secciones, las cuales se muestrearan con 100 puntos cada una,
las secciones son:
\begin{enumerate*}[label={\arabic*)}]
	\item de $50 \si{\hertz}$ a $50 \si{\kilo\hertz}$,
	\item de $50 \si{\kilo\hertz}$ a $500 \si{\kilo\hertz}$ y
	\item de $500 \si{\kilo\hertz}$ a $2 \si{\mega\hertz}$.
\end{enumerate*}
En la figura \ref{fig:poly_comp} se puede ver los resultados de la impedancia al
simular el sistema con diferentes películas de polímero. Aquí se utilizaron los
valores de la conductividad en aire para todas las películas. Se pude ver, como
era esperable, que mientras menor es la conductividad, mayor es la impedancia
del sistema, por lo cual se puede esperar que cuando disminuya la conductividad
producto del gas aumentará la impedancia total del sistema.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/comparacion_impedancias_chamber.svg}
\caption[Comparativa de impedancias]{Comparativa entre las impedancias del
sensor con diferentes polímeros, utilizando una guía de ondas fabricada con
cobre y FP4 como material de los conductores y sustrato, respectivamente. Para
poder apreciar todas las variaciones a la vez se eligió presentar tres escalas
diferentes en el eje $y$, todas representan la impedancia, pero cada una
corresponde a una película diferente. El eje vertical que se encuentra del todo
a la izquierda en rojo, representa la impedancia del PANI, el eje vertical que
se encuentra a la derecha en azul representa la impedancia del PEDOT:PSS y aquel
de más a la derecha en verde representa la impedancia del PPy. Para los tres
casos el eje $x$ representa la frecuencia.}
\label{fig:poly_comp}
\end{figure}


\begin{table}
	\centering
	\caption{Dimensiones del sistema.}
	\label{table:dim}
	\begin{tabular}{lrl}
		\hline
		Valor & Valor evaluado $[\si{\micro\metre}]$ & Descripción \\
		\hline
		\hline
		$l$      & $6000$ & Largo del substrato \\
		$a + 2w$ & $3118$ & Ancho del substrato \\
		$s$      & $1500$ & Grosor del substrato \\
		$w$      & $541$  & Ancho de las lineas \\
		$h$      & $72$   & Grosor de las lineas \\
		$a$      & $2036$ & Ancho de la película  \\
		$l$      & $6000$ & Largo de la película  \\
		$g$      & $1$    & Grosor de la película \\
		$l$      & $6000$ & Radio cilindro \\
		$2s$     & $3000$ & Alto cilindro \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/chamber_wire_frame.png}
\caption{Modelo en 3D en COMSOL, en este se ve que se ha insertado la guía de
ondas en una cámara de gas cilíndrica.}
\label{fig:modelo}
\end{figure}

Al introducir los cambios de conductividad al sistema producidos por las
diferentes concentraciones de amoniaco se puede volver a simular el sistema para
obtener la respuesta que tendrían estos en dichas condiciones. Para poder
comparar los sensores entre sí si toma el rango de $20$ a $80 \si{ppm}$ para las
concentraciones de gas, dado que en dicho rango se tiene información para todas
las películas.

\subsection{PPy}
\label{sub_sec:ppy}

Con lo presentado anteriormente se simuló el sensor con la película de PPy
nuevamente en COMSOL, cambiando la conductividad para ajustarse a las
variaciones producidas por el gas. En la figura \ref{fig:ppy_diff} se ve como,
al aumentar la concentración de amoniaco aumenta la impedancia del sensor. Para
las diferentes concentraciones de amoniaco, se ve que existe una mayor variación
de la impedancia en baja frecuencia, al aumentar ésta, la respuesta del sistema
no varia considerablemente. En el recuadro interior de la figura
\ref{fig:ppy_diff} se ve el mismo comportamiento para un rango de frecuencia de
$50 \si{\hertz}$ a $50 \si{\kilo\hertz}$.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/ppy_diferentes_concentraciones_inset.svg}
\caption[Comportamiento del sensor con PPy]{Comparación entre concentraciones de
	gas aplicadas en un sensor con PPy. En este se muestra como cambia la
	impedancia del sistema cuando se ve expuesto a diferentes
	concentraciones de gas de amoniaco. El eje horizontal muestra la
	frecuencia y el vertical la resistencia del sistema. El gráfico fue
hecho con los datos extraídos de COMSOL en Python. En el recuadro interno se
muestran las mimas curvas para el rango de $50$ a $50 \si{\kilo\hertz}$.}
\label{fig:ppy_diff}
\end{figure}

\subsection{PEDOT:PSS}
\label{sub_sec:pedot_pss}

De la misma manera, al emular la reacción del PEDOT con los datos obtenidos de
\cite{seekaew2014low} y las estimaciones para las conductividades presentadas en
la tabla \ref{table:conductividades} con COMSOL, se puede graficar, en Python,
el gráfico de la figura \ref{fig:pedot_diff}. En este se puede ver que el sensor
con este polímero presenta mayores variaciones en baja frecuencia que el PPy, no
obstante, al aumentar la frecuencia, nuevamente la impedancia del sistema se
mantiene casi constante. Se observa que la impedancia aumenta a medida que
aumentan las concentraciones de amoniaco, salvo a baja frecuencia (esto se
puede ver en el recuadro interior de la figura) en donde las impedancias con
respecto a las concentraciones de gases presentan un comportamiento un tanto más
errático y no crecen de la misma manera.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/pedot_diferentes_concentraciones_inset.svg}
\caption[Comportamiento del sensor con PEDOT]{Comparación a diferentes
concentraciones de gas aplicadas a un sensor con PEDOT. En este se muestra como
varia la impedancia del sensor cuando no hay amoniaco en el sistema y cuando
existen concentraciones de 20, 40, 60 y 80 $\si{ppm}$. El gráfico fue hecho con
los datos extraídos de COMSOL en Python. En recuadro interior muestra las mismas
curvas para un rango de frecuencia menor (de $50 \si{\hertz}$ a $50
\si{\kilo\hertz}$).}
\label{fig:pedot_diff}
\end{figure}

\subsection{PANI}
\label{sub_sec:pani}

Finalmente, para el caso del PANI se realizaron las mismas simulaciones en
COMSOL. Los resultados fueron graficados utilizando Python y se pueden ver en la
figura \ref{fig:pani_diff}. Aquí se muestra que la impedancia de este polímero
sí varía más con respecto a la frecuencia que los otros dos polímeros. En baja
frecuencia se aprecia que la diferencia entre las impedancias en el aire y con
respecto a diferentes concentraciones de gas es más notoria, ya que a medida que
aumenta la frecuencia ésta diferencia va disminuyendo.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/pani_diferentes_concentraciones_inset.svg}
\caption[Comportamiento del sensor con PANI]{Comparación de la impedancia a
diferentes concentraciones utilizando PANI como material sensor. En este se ve
que la impedancia del sensor cambia con respecto a la frecuencia y a las
concentraciones de gas de amoniaco. A bajas frecuencias, como se puede ver en el
recuadro, la diferencia entre las impedancias con respecto a las concentraciones
de gas es mayor. El gráfico fue hecho en Python con los datos simulados en
COMSOL.}
\label{fig:pani_diff}
\end{figure}

\subsection{Comparativa entre polímeros}
\label{sub_sec:comparativa_entre_polímeros}

Para comparar correctamente se definen dos parámetros que determinan el
comportamiento del sensor, estos son la respuesta del sensor $S$ dada por:
\begin{equation}
	S = \frac{Z_{\mathrm{gas}}}{Z_{\mathrm{aire}}}
\end{equation}
y la sensibilidad $b$ del sensor dada por:
\begin{equation}
	b = \frac{\Delta S}{\Delta E_{\nh}}
\end{equation}
con estas dos ecuaciones se pueden comparar los resultados de los sensores y
seleccionar el que tenga mejor desempeño. Todos los sensores propuestos están
simulados considerando que el sustrato es de FP4 y los conductores de cobre,
mientras que se cambia el material de la película polimérica. En la tabla
\ref{table:com_sensibilidad} se tomaron algunas frecuencias fijas y se computo
la respuesta y sensibilidades de los sensores. En esta se puede apreciar que,
entre todas las configuraciones, el PPy es aquel que presenta la mejor respuesta
a $80 \si{ppm}$, en todos los rangos de frecuencia, mientras que el PANI a $50
\si{\hertz}$ presenta la mejor respuesta para $20 \si{ppm}$. En general la
sensibilidad de todos los sensores a cualquier frecuencia es baja, pero el PPy
es aquel que presenta la mejor a través de las frecuencias y por al menos un
orden de magnitud.

\begin{table}[t]
\centering
\caption[Comparación de sensibilidad entren sensores a diferentes
frecuencias]{Comparación entre las sensibilidades de los sensores con diferentes
	polímeros.}
\label{table:com_sensibilidad}
\begin{tabular}{llrrr}
\hline
& Polímero & $S$ a $80 \si{ppm}$ & $S$ a $20 \si{ppm}$ & $b$ [\si{pmm^{-1}}] \\
\hline
\hline
% \multirow{3}{*}{$50 \si{\hertz}$} &PEDOT & 1.009 & 1.017 & -1.343e-4 \\
%  & PANI & 1.091 & 1.109 & -2.969e-4 \\
%  & PPy & 1.276 & 1.099 & 2.949e-3 \\
% \hline
\multirow{3}{*}{$50 \si{\kilo\hertz}$} &PEDOT & 1.018 & 1.013 & 8.163e-5 \\
 & PANI & 1.122 & 1.099 & 3.889e-4 \\
 & PPy & 1.294 & 1.081 & 3.547e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$500 \si{\kilo\hertz}$} &PEDOT & 1.020 & 1.017 & 4.963e-5 \\
 & PANI & 1.106 & 1.087 & 3.202e-4 \\
 & PPy & 1.297 & 1.082 & 3.592e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$2 \si{\mega\hertz}$} &PEDOT & 1.020 & 1.017 & 5.237e-5 \\
 & PANI & 1.035 & 1.029 & 9.939e-5 \\
 & PPy & 1.296 & 1.081 & 3.573e-3 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Con esto, se puede concluir que el PPy es el mejor candidato para fabricar un
sensor de amoniaco con esta configuración cuando no se opta por dopar las
películas de polímero. La figura \ref{fig:com_ppm} muestra una comparativa de
las respuestas del sensor con cada uno de los polímeros a $500
\si{\kilo\hertz}$. Aquí se puede ver que el PPy muestra una mejor respuesta que
los otros dos polímeros, además, a esa frecuencia los tres sensores presentan un
comportamiento bastante lineal.

En la figura \ref{fig:com_resp} se puede ver como, al cambiar la frecuencia, el
comportamiento de la respuesta cambia para el PPy. En este se muestra que a
bajas frecuencias el sensor ya no presenta un comportamiento lineal.

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/comparativa_de_respuestas_500khz.svg}
\caption[Comparativa de respuestas  entre los sensores]{Comparativa de
respuestas entre los sensores a $500 \si{\kilo\hertz}$, expuestos a diferentes
concentraciones de amoniaco. A esta frecuencia se ve que las respuestas de todas
las películas es bastante lineal. Se puede observar que la respuesta del PPy es
mayor que la de los otros dos polímeros.}
\label{fig:com_ppm}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth]{images/comparativa_de_respuestas_ppy_freq.svg}
\caption[Comparativa de respuesta PPy a diferentes frecuencias]{Comparativa de
la respuesta de un sensor fabricado con PPy como película de polímero, cobre
como conductor y FP4 como sustrato a diferentes frecuencias. En este se puede
ver que la respuesta se vuelve lineal al aumentar la frecuencia. El gráfico fue
hecho con los datos de la simulación el COMSOL y graficado posteriormente en
Python. Se puede ver que las respuestas a $500 \si{\kilo\hertz}$ y a $2
\si{\mega\hertz}$ son bastante similares y lineales, mientras que las de baja
frecuencia, sobre todo aquella en $50 \si{\hertz}$ varía de manera no lineal.}
\label{fig:com_resp}
\end{figure}

\subsection{Cambios en el largo de la guía de ondas}
\label{sub_sec:cambios_en_el_largo_de_la_guía_de_ondas}

La impedancia del sensor está dada por la ecuación \ref{eq:imp_total}, si se
da el caso de $\gamma l < 0.2$ se puede aproximar la ecuación a:

\begin{equation}\label{eq:imp_aprox}
Z = \frac{Z_0}{\gamma l}
\end{equation}
dado que en el rango de $-0.2$ a $0.2$ $\tanh(x) \approx x$. Esto permite
aproximar la impedancia a:

\begin{equation}
	Z = \frac{1}{l\sqrt{G + \jmath \omega C}}
\end{equation}

En los casos ya estudiados se tiene que $\gamma \approx 0.012$ y $l = 6 \times
10^{-3}$, por lo tanto esta condición se cumple y esta aproximación se puede
dar. Queda como corolario que la impedancia de la guía se va a ver afectada con
cambios bruscos en el largo del sensor. Dado que tanto la conductancia como la
capacitancia dependen fuertemente del polímero y este cambia con respecto a los
cambios de concentraciones de amoniaco, se entiende que el sensor disminuirá su
impedancia cada vez que estos valores aumenten. Como en las simulaciones, al
aumentar la concentración de gas, la impedancia aumentó se puede interpretar
que, a medida que aumenta la concentración de gas, la admitancia del sistema
disminuye. Esta ecuación también nos permite ver que los tres parámetros que más
afectarán la respuesta del sensor son: el largo, la conductancia (el inverso de la
resistencia) del polímero y la frecuencia, además deja a entender que la
capacitancia que pueda agregar el polímero al sistema también va a afectar
directamente a la respuesta, no obstante, este trabajo no logró revisar en
detalle las variaciones en la capacitancia del polímero con respecto a la
concentración de gas.

Con lo anterior, se espera revisar efectos tienen los cambios en el largo del
sensor en la respuesta. Al igual que en las secciones anteriores, el sensor
cuenta con  FP4 como material de sustrato, cobre como material de los
conductores y PPy como material del polímero. Para esto se simuló el sensor bajo
las mismas condiciones cambiando el largo de éste. Tres nuevos sistemas fueron
probados, estos son: el sensor de $3 \si{\milli\metre}$, el sensor de $10
\si{\milli\metre}$ y el sensor de $12 \si{\milli\metre}$, estos se comparan con
el que ya se ha revisando hasta ahora de $6 \si{\milli\metre}$. En la tabla
\ref{table:comp_largos} se puede ver como la variación en el largo de la
película afecta la respuesta del sensor, pero no de manera considerable. La
tabla muestra que para las concentraciones de $20 \si{ppm}$ y $40 \si{ppm}$ el
sensor de $10 \si{\milli\metre}$ es el que presenta la mejor respuesta, pero sin
exceder con creces a los sensores de otros largos. Mientras que para las dos
últimas concentraciones, el sensor de $6 \si{\milli\metre}$ es el que tiene la
mejor respuesta, nuevamente, sin mejorar considerablemente con respecto a los
otros. Se ve que aumentar mucho el largo o disminuirlo demasiado tienen efectos
adversos en la respuesta del sensor.

\begin{table}[t]
\centering
\caption[Comparación entre diferentes largos]{Comparativa entre las
respuestas de un sensor con diferentes largos.}
\label{table:comp_largos}
\begin{tabular}{rrrrr}
\hline
 & \multicolumn{4}{c}{Concentración} \\
Largo & 20 ppm & 40 ppm & 60 ppm & 80 ppm \\
\hline
\hline
3 mm & 1.082 & 1.154 & 1.226 & 1.297 \\
6 mm & 1.085 & 1.159 & 1.231 & 1.303 \\
10 mm & 1.089 & 1.161 & 1.230 & 1.301 \\
12 mm & 1.078 & 1.149 & 1.223 & 1.295 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

% End of simulaciones

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

El sistema estudiado logró ser simulado en un rango apartado de frecuencias,
además se logró emular la respuesta que podría tener el sistema estando expuesto
a diferentes concentraciones de gas basándose en los trabajos previos de Liu
\cite{liu2021high}, Joshi \cite{joshi2011ammonia} y Seekaew
\cite{seekaew2014low}.

Con respecto a las películas se logró mostrar que, en los casos emulados, el PPy
muestra una mejor respuesta y mayor sensibilidad. Se vio que las impedancias de
los sensores caen con respecto a la frecuencia en el rango estudiado, no
obstante, esto no afecta en gran medida a su respuesta, mientras que al utilizar
bajas frecuencias la linealidad de la respuesta se ve comprometida.

Al estudiar los cambios en el largo de la guía de ondas se notó que este afecta,
como era de esperarse, a la respuesta del sensor, pero no la cambia de gran
manera, de la misma forma, entre los largos revisados, se vio que los extremos
presentan una respuesta menor, por lo que se recomienda no acortar ni alargar
excesivamente el sensor.


% End of conclusiones


% Mostrar las simulaciones del sistema con diferentes polímeros. No desarrollar
% mucho en la simulación de cambio de materiales.

\printbibliography

\end{document}
